\newpage
\section{Moduln}
\begin{center}
	\textbf{In dieser Vorlesung steht die Bezeichnung "'Ring"' stets für einen (nicht notwendig kommutativen) Ring mit 1. In diesem Kapitel sei $R$ ein Ring.}
\end{center}
\subsection{Grundlagen über Moduln}
\begin{df}\label{1.1}
	Ein \define{$R$-Linksmodul\index{Linksmodul}} ist eine abelsche Gruppe $(M, +)$ zusammen mit einer Abbildung $R\times M \to M, \, (a,x) \mapsto ax$ (skalare Multiplikation), sodass für alle $a,b\in R, \, x,y\in M$ gilt:
	\begin{enumerate}[label= \alph*)]
		\item $a(x+y) = ax + ay$
		\item $(a+b)x = ax+bx$
		\item $a(bx) = (ab)x$
		\item $1x = x$
	\end{enumerate}
Ein \define{$R$-Rechtsmodul\index{Rechtsmodul}} ist eine abelsche Gruppe $(M, +)$ zusammen mit einer Abbildung $M\times R \to M, \, (x,a) \mapsto xa$, sodass für alle $a,b\in R, \, x,y\in M$ gilt:
\begin{enumerate}
	\item[$a')$] $(x+y)a = xa+ yb$
	\item[$b')$] $x(a+b) = xa + xb$
	\item[$c')$] $x(ab) = (xa)b$
	\item[$d')$] $x1=x$
\end{enumerate}
\end{df}
\begin{anm}
	Es bezeichne $R^\text{op}$ den zu $R$ entgegengesetzten Ring, d.h. eine Menge $R$ mit derselbern Addition, sowie der Multiplikation $a \cdot_\text{op}b := b \cdot a$. Ist $M$ ein $R-$Rechtsmodul, dann wird $M$ durch $ax:= xa$ zu einem $R^\text{op}$-Linksmodul, denn es gilt 
	$$a(bx) = (bx)a = (xb)a = x(ba) = (ba)x = (a \cdot_\text{op} b)x \quad \text{für alle } a,b\in R, \, x,a\in M$$
	Analog anders herum. Im Folgenden betrachten wir in der Regel nur $R$-Linksmoduln, und unter einem $R$-Modul verstehen wir einen $R$-Linksmodul
	\begin{itemize}
		\item Forderung $a)$ impliziert, dass für alle $a\in R$ die Abbildung 
		$$l_a: M \to M, \quad x\mapsto ax$$
		zum Ring $\text{End}(M)$ aller Gruppenhomomorphismen $M\to M$ gehört.
		$$(\text{mit } (f+g)(x) := f(x) + g(x), \, (f\cdot g) := (f\circ g)(x) = f(g(x))$$für $f,g\in \text{End}(M), \, x\in M)$. Nach $b)-d)$ ist die Abbildung $\phi:R\to \text{End}(M), \, a\mapsto l_a$ ein Ringhomomorphismus. Umgekehrt macht jeder Ringhomomorphismus $\phi:R\to \text{End}(M)$ eine abelsche Gruppe $(M,+)$ zu einem $R$-Modul via $ax:= \phi(a)(x)$
		\item Für alle $x\in M$ ist $0x=0, \, (-1)x=-x$, und für alle $a\in R$ ist $a0=0$ 
	\end{itemize}
\end{anm}
\begin{bsp}\label{1.2}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item Ist $K$ ein Körper, dann sind $K$-Moduln die $K$-Vektorräume.
		\item Jede abelsche Gruppe $G$ ist ein $\Z$-Modul via
		$$\Z\times G\to G, \quad (n,x) \mapsto nx:= \begin{cases} \underbrace{x+ \ldots x}_{\text{n-mal}}& n>0 \\
		0 & n=0\\
		-(\underbrace{x+ \ldots + x}_{\text{(-n)-mal}}) & n<0
		\end{cases}$$
		Für jeden Ring $R$ gibt es genau einen Ringhomomorphismus $\Z\to R$ (analog zur Algebra 1), insbesondere gibt es für jede abelsche Gruppe $G$ genau einen Ringhomomorphismus $\Z\to \text{End}(G)$, d.h. genau eine Struktur als $\Z-$Modul, sodass die Moduladdition mit der gegebenen Addition auf $G$ überein einstimmt (nämlich obige).
	\end{enumerate}
\end{bsp}
\begin{df}\label{1.3}
	Seien $M,M'$ $R$-Moduln, $\phi:M \to M'$. Dann heißt $\phi$ \define{$R$-Modul-\\homomorphismus\index{Modulhomomorphismus}} ($R$-linear), wenn für alle $x,y\in M, \, a,b\in R$ gilt: 
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $\phi(x+y) = \phi(x) + \phi(y)$
		\item $\phi(ax) = a\phi(x)$
	\end{enumerate}
	$\text{Hom}_R(M, M')$ bezeichne die Menge der $R$-Modulhomomorphismen von $M$ nach $M'$.
\end{df}
\begin{anm}
	$\text{Hom}_R(M,M')$ ist eine abelsche Gruppe bezüglich $(f+g)(x) := f(X) + g(x)$ für $f,g\in \text{Hom}_R(M, M'), \, x\in M$
\end{anm}
\begin{bsp}
	Sei $M$ ein $R$-Modul, $\phi\in \text{Hom}_R(M, M)=: \text{End}_R(M) \subseteq \text{End}_\Z(M) = \text{End}(M)$. Den Polynomring $R[X]$ kann man wie über kommutativen Ringen definieren, allerdings ist die Einsetzungsabbildung 
	$$R[X] \to R, \quad \sum_{i=0}^na_i X^i\mapsto \sum_{i=0}^na_ib^i, \quad \text{für ein } b\in R$$
	im Allgemeinen kein Ringhomomorphismus ("'$X$ vertauscht mit Elementen aus $R$, $b$ im Allgemeinen nicht"'). Die Abbildung 
	$$\Psi:R[X] \to \text{End}(M), \quad \sum_{i=0}^n a_i X^i \mapsto \sum_{i=0}^n a_i \phi^i$$
	ist ein Ringhomomorphismus, da $\phi$ $R$-linear ist. Somit wird $M$ zum $R[X]$-Modul.
\end{bsp}
\begin{df}\label{1.5}
	Seien $M,M'$ $R$-Moduln, $\phi:M\to M'$ $R$-linear. $\phi$ heißt 
	\begin{enumerate}
		\item[] \define{Monomorphismus\index{Monomorphismus}} $\defi \phi$ ist injektiv (Notation: $M \hookrightarrow M'$)
		\item[] \define{Epimorphismus\index{Epimorphismus}} $\defi \phi$ ist surjektiv (Notation: $M \twoheadrightarrow M'$)
		\item[] \define{Isomorphismus\index{Isomorphismus}} $\defi \phi$ ist bijektiv (Notation: $M \overset{\sim}{\ra} M'$)
	\end{enumerate}
	Existiert ein Isomorphismus zwischen $M,M'$, so heißen $M,M'$ "'isomorph"' (Notation: $M \cong M'$)
\end{df}
\begin{anm}
	Ist $\phi$ ein Isomorphismus, dann ist $\phi^{-1}$ ein Isomorphismus.
\end{anm}
\begin{bem}
	Seien $M,M'$ $R$-Moduln. Dann gilt:
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item $R$ kommutativ $\Ra \text{Hom}_R(M, M')$ ist ein $R$-Modul via $(a \phi)(x):= a\phi(x)$ für $a\in R, \, \phi \in \text{Hom}_R(M, M'), \, x\in M$.
		\item $\text{End}_R(M) = \text{Hom}_R(M, M)$ ist ein Unterring von $\text{End}(M) = \text{End}_\Z(M)$.
		\item Die Abbildung $\Phi:\text{Hom}_R(R, M)\to M, \; \phi \mapsto \phi(1)$ ist ein Isomorphismus von abelschen Gruppen (hierbei ist $R$ auf natürliche Weise ein $R$-Linksmodul). Ist $R$ kommutativ, so ist $\Phi$ ein Isomorphismus von $R$-Moduln.
		\item $\text{End}_R(R)\cong R^\text{op}$
	\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item Beachte: Für $a\in R, \, \phi\in \text{Hom}_R(M, M')$ ist $a\phi$ wieder $R$-linear, denn für $a,b\in R, \, x\in M$ ist $(a\phi)(bx) = a\phi(bx) = ab \phi(x) = ba \phi(x) = b (a\phi)(x)$
		\item Nachrechnen.
		\item Eine Umkehrabbildung zu $\Phi$ ist gegeben durch 
		$$\Psi:M \to \text{Hom}_R(R, M), \quad m \mapsto(\phi:R\to M, \, a \mapsto am)$$
		\item Nach Aussage $c)$ haben wir sofort einen Isomorphismus: $\Phi:\text{End}_R(R) \to R, \, \phi\mapsto \phi(1)$ von abelschen Gruppen. Es ist 
		\begin{eqnarray*}\Phi(\phi \psi) &=& (\phi \psi)(1) = \phi(\psi(1)) = \phi( \psi(1) \cdot 1) = \psi(1) \phi(1)\\
		&=& \phi(1) \cdot_{\text{op}}  \psi(1) = \Phi(\phi) \cdot_\text{op} \Phi(\psi)
		\end{eqnarray*}
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{df}\label{1.7}
	Sei $M$ ein $R$-Modul, $N\subseteq M$. $N$ heißt \define{$R$-Untermodul\index{Untermodul}} von $M$, wenn gilt:
	\begin{enumerate}[label= \alph*)]
		\item $0\in N$
		\item $x+y\in N$ für alle $x,y\in N$
		\item $ax\in N$ für alle $a\in R, x\in N$
	\end{enumerate}
\end{df}
\begin{bsp}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item Betrachte $R$ als $R$-Linksmodul. Dann sind die Untermodul von $R$ genau die Linksideale in $R$ (analog: Rechtsideale für $R$ als $R$-Rechtsmodul).
		\item Ist $M$ ein $R$-Modul, dann sind $\{0\}$ (meist als $0$ geschrieben) und $M\subseteq M$ die trivialen Untermoduln. Ist $(M_i)_{i\in I}$ eine Familie von Untermoduln von $M$, dann ist $\bigcap_{i\in I} M_I\subseteq M$ ein Untermodul, sowie $\sum_{i\in I} M_i = \{\sum_{i\in I} x_i|\, x_i \in M_i, \, x_i=0 \text{ für fast alle } i\in I\}$
		\item Sind $M, M'$ $R$-Moduln, $\phi\in \text{Hom}_R(M, M'), \, N\subseteq M$ ein Untermodul, $N' \subseteq M'$ ein Untermodul, dann sind $\phi(N) \subseteq M'$ und $\phi^{-1}(N') \subseteq M$ Untermoduln. 
		\begin{enumerate}
			\item[] $\im \phi:= \phi(M)$ heißt das \define{Bild\index{Bild}} von $\phi$
			\item[] $\ker \phi:= \phi^{-1}(\{0\})$ heißt der \define{Kern\index{Kern}} von $\phi$
		\end{enumerate}
	Es gilt: $\phi$ ist injektiv $\Lra \ker \phi =0$ und $\phi$ surjektiv $\Lra \im \phi = M'$
	\end{enumerate}
\end{bsp}
\begin{bem+df}\label{1.9}
	Sei $M$ ein $R$-Modul, $N\subseteq M$ ein Untermodul. Dann ist die Faktorgruppe $\QR{M}{N}$ via $a(x+N) = ax+N, \, a\in R, \,x\in M$ ein $R$-Modul, der \define{Faktormodul\index{Faktormodul}} von $M$ nach $N$. Die kanonische Abbildung $\pi:M \to \QR{M}{N}, \; m \mapsto m+N$ ist ein Modulepimorphismus mit $\ker \pi = N$.
\end{bem+df}
\begin{bsp}
	Sei $I\subseteq R$ ein Linksideal, $M$ ein $R$-Modul. Dann ist 
	$$IM:= \left\{\sum_{i=1}^n a_i x_i|\, n\in \N, \, a_i \in I, \, x_i \in M\right\}\subseteq M$$
	ein Untermodul von $M$. Ist $I$ ein zweiseitiges Ideal, dann ist $\QR{R}{I}$ ein Ring (beachte: Die Zweiseitigkeit von $I$ geht ein bei der Wohldefiniertheit der Multiplikation
	$$\QR{R}{I} \times \QR{R}{I} \longrightarrow \QR{R}{I}, \quad (a+I, b+I) \mapsto ab+I$$
	$\QR{M}{IM}$ ist ein $\QR{R}{I}$-Modul vermöge
	$$(a+I)(x+M) := ax+IM, \quad a\in R, \, x\in M$$ 
\end{bsp}
\begin{center}
	\emph{Die nächsten Sätze zeigt man wie für Gruppen ($K$-VR,...)}
\end{center}
\ 
\begin{sa}\label{1.11}
	Seien $M, M^{’} $ $R$-Moduln, $N \subseteq M $ ein Untermodul, $ \pi: M \to \QR{M}{N} $ die kanonische Projektion, $\phi: M \to M^{’} $ $R$-Modulhomomorphismus. Dann sind äquivalent: 
\begin{enumerate}[label= \roman*)]
	\item $N \subseteq ker\phi$
	\item Es ex. genau ein Modulhomomorphismus $\overline{\phi}: \QR{M}{N} \to M^{’} $ mit $\overline{\phi} \circ \pi = \phi:$
	$$\begin{tikzcd}
	M \arrow[swap]{dr}{\pi} \arrow{rr}{\phi} & & M'\\
	& \QR{M}{N} \arrow[swap,dashed]{ru}{\overline{\phi}}&
	\end{tikzcd}$$
	\end{enumerate}
\end{sa}
\begin{sa}[Homomorphiesatz] Seien $M, M^{’} $ $R$-Moduln,  $\phi: M \to M^{’} $ ein $R$-Modulhomomorphismus. Dann existiert ein $R$-Modulisomorphismus $$\overline{\phi}: \QR{M}{ker\phi} \overset{\sim}{\longrightarrow} \im\phi \quad \text{mit} \quad \overline{\phi}(x+ker\phi)=\phi(x)$$ für alle $ x \in M$.
\end{sa}
\begin{sa}[Isomorphiesaätze]\label{sa1.13}Sei $M$ ein $R$-Modul, $N_1, N_2 \subseteq M$ Untermoduln. Dann gilt:
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item Die Abbildung$$\QR{N_1}{N_1 \cap N_2} \overset{\sim}{\longrightarrow} \QR{(N_1+N_2)}{N_2} \qquad x + N_1\cap N_2  \mapsto x +N_2$$ ist ein Isomorphismus.
		\item Ist $ N_2 \subseteq N_1$, so ist
		 $$\QR{M/N_2}{M/N_1} \overset{\sim}{\longrightarrow} \QR{M}{N_1}\qquad (x+N_2)+\QR{N_1}{N_2} \mapsto x+N_1$$
		 ein Isomorphismus.
	\end{enumerate}
\end{sa}
\begin{sa}\label{1.14}
	Sei $M$ ein $R$-Modul, $N \subseteq M$ ein Untermodul, $ \pi: M \to \QR{M}{N} $ die kanonische Projektion. Dann gibt es eine Bijektion 
	\begin{eqnarray*}
		\{\text{Untermoduln} \ M^{’} \text{von} \  M \text{mit} \ N \subseteq M^{’} \} &\longrightarrow &\{\text{Untermoduln } \text{ von } \QR{M}{N}\}\\
		M^{’}& \mapsto & \pi(M^{’}) \\
		\pi^{-1}(L) &\rotatebox[]{180}{$\mapsto$} & L % Pfeil muss anders rum
	\end{eqnarray*}
	die inklusionserhaltend ist.
\end{sa}
\begin{bem+df}\label{1.15}
	Sei $(M_i)_{i \in I}$ eine Familie von $R$-Moduln. Dann gilt: $\prod_{i \in I} M_i$ ist ein $R$-Modul mit komponentenweiser Addition und skalarer Multiplikation und heißt das \define{direkte Produkt\index{direktes Produkt}} der $M_{i}$. Die Projektionsabbildungen $p_{j}: \prod_{i \in I} M_i \to M_{j} $ mit $(m_i)_{i \in I} \mapsto m_j $ sind $R$-Modulhomomorphismen.
\end{bem+df}
\begin{sa}[Universelle Eingenschaft des Produkts]\label{sa1.16} Sei $(M_i)_{i \in I}$ eine Familie von $R$-Moduln. Dann gilt: Für jeden $R$-Modul $M$ ist die Abbildung $$ Hom_{R}(M,\prod_{i \in I} M_i) \to \prod_{i \in I} Hom_{R}(M,M_i) \qquad \phi \mapsto (p_i \circ \phi)_{i \in I}$$
	eine Bijektion, d.h. für jede Familie $(\phi_i)_{i \in I}$ von $R$-Modulhomomorphismen $\phi_i: M \to M_i $ ex. genau ein $R$-Modulhomomorphismus $\phi: M \to \prod_{i \in I} M_i$ mit $ p_i \circ \phi = \phi_i$ für alle $i \in I$ (nämlich der durch $\phi(x) := ((\phi_i(x))_{i\in I}) $
\end{sa}
\begin{df}\label{1.17}
	Sei $(M_i)_{i \in I}$ eine Familie von $R$-Moduln. Der Untermodul $$ \bigoplus_{i \in I} M_i := \{(m_i)_{i \in I} \in \prod_{i \in I} M_i \ | \text{ fast alle }  m_i =0\} \subseteq \prod_{i \in I} M_i $$ 
	heißt die \define{direkte Summe\index{direkte Summe}} der $M_i$. Die Inklusionsabbildungen $$q_j: M_j \to \bigoplus_{i \in I} M_i, \quad x \mapsto (x_i)_{i \in I} \quad \text{mit} \quad x_i=\begin{cases} x & i = j \\ 0 & \text{sonst.} \end{cases}$$ sind $R$-Modulhomomorphismen.
\end{df}
\begin{anm}
	Ist $I$ endlich, dann ist $\bigoplus_{i \in I}M_i = \prod_{i \in I} M_i$.
\end{anm}
\begin{sa}[Universelle Eingenschaft der Summe]\label{sa1.18} Sei $(M_i)_{i \in I}$ eine Familie von $R$-Moduln. Dann gilt: Für jeden $R$-Modul $M$ ist die Abbildung $$ Hom_{R}(\bigoplus_{i \in I} M_i,M) \to \prod_{i \in I} Hom_{R}(M_i,M) \quad \text{mit} \quad \psi \mapsto (\psi \circ q_i)_{i \in I}$$
	eine Bijektion, d.h. für jede Familie $(\psi_i)_{i \in I}$ von $R$-Modulhomomorphismen $\psi_i: M_i \to M $ ex. genau ein $R$-Modulhomomorphismus $\psi: \bigoplus_{i \in I}M_i \to M$ mit $ \psi \circ q_i = \psi_i$ für alle $i \in I$ (nämlich der durch $\psi((m_i)_{i \in I}) := \sum_{i\in I} \psi_i(m_i)$ definierte).
\end{sa}
\begin{anm}
	Sei $I$ eine Indexmenge, $M$ ein $R$-Modul. Dann ist:\\
	 \begin{align*}
	 M^I &:= \prod_{i \in I}M, & M^{(I)} &:= \bigoplus_{i \in I}M, & M^{r} &:= M^{\{1,..,r\}}=M^{(\{1,..,r\})}
	 \end{align*}
\end{anm}
\begin{bem}\label{1.19}
	Sei $M$ ein $R$-Modul, $(M_i)_{i \in I}$ eine Familie von Untermoduln von M. Dann erhalten wir (aus der Universellen Eigenschaft von $\bigoplus$ mit $\psi_i:M_i\hookrightarrow M$ Inklusionsabbildung) einen $R$-Modulhomomorphismus $$ \psi:\bigoplus_{i \in I} M_i \to M, \quad (m_i)_{i \in I} \mapsto \sum_{i\in I}m_i \quad \text{mit} \quad\im\psi = \sum_{i\in I}M_i $$
	Ist $\psi$ injekitv, so heißt die Summe $\sum_{i\in I}M_i $ "'direkt"', und wir schreiben auch $\bigoplus_{i \in I}M_i $ für $ \sum_{i\in I}M_i$.
\end{bem}
\begin{anm} In der Situation von \ref{1.19} gilt:
	\begin{itemize}
		\item $\sum_{i\in I}M_i $ direkt $\Longleftrightarrow \sum_{i\in J}M_i $ \ direkt für alle Teilmengen $J \subseteq I$ 
		\item $M_1+M_2 = M_1 \bigoplus M_2 \Longleftrightarrow M_1 \cap M_2 =0$
	\end{itemize}
\end{anm}
\begin{df}\label{1.20}
	Sei $M$ ein $R$-Modul und sei $x \in M$. Die Abbildung $f_{x}:R \to M, a \mapsto ax$ ist ein $R$-Modulhomomorphismus, das Linksideal $$ ann_{R}(x) := \ker f_x = \{a \in R \ | \  ax=0\}$$ heißt der \define{Annulator\index{Annulator}} von $x$. Das Bild $\im f_x = Rx=\{ax \ | \ a \in R\} $ heißt der von $x$ erzeugte Untermodul von M. Allgemeiner heißt für eine Teilmenge $X \subseteq M$ $$ RX := \langle X\rangle_{R} := \sum_{x\in X} Rx = \im(R^{(X)} \to M) = \bigcap_{X \subseteq N \subseteq M \atop N \text{Untermodul} \text{ mit } X \subseteq N}N $$
	Der von X \define{erzeugte Untermodul\index{erzeugter Untermodul}} von M.
\end{df}
\begin{df}\label{1.21}
	Sei $M$ ein $R$-Modul, $(x_i)_{i \in I} $ Familie von Elementen aus $M$, $\psi:R^{(I)} \to M, (a_i)_{i \in I} \mapsto \sum_{i\in I}a_ix_i$.
	$(x_i)_{i \in I} $ heißt 
	\begin{enumerate}
		\item[] \define{Erzeugendensystem\index{Erzeugendensystem}} von $M$ mit $R$ $\defi$  $\psi $ surjektiv $\Longleftrightarrow$ $M$ stimmt mit dem von $(x_i)_{i \in I} $ erzeugten Untermodul überein
		\item[]	\define{linear abhängig\index{linear abhängig}} $\Longleftrightarrow$ $\psi $ injektiv 
		\item[] \define{Basis\index{Basis}} von $M$ über $R$ $\Longleftrightarrow$ $\psi$ bijektiv 
	\end{enumerate}
	$M$ heißt
	\begin{enumerate}
		\item[]	 \define{endlich erzeugt\index{endlich erzeugter Modul}} $\Longleftrightarrow$ $M$ besitzt ein endliches Erzeugendensystem 
		\item[] \define{frei\index{freier Modul}} $\Longleftrightarrow$ $M$ besitzt eine Basis
	\end{enumerate}
\end{df}
\begin{anm}
	\begin{itemize}
		\item Ist $R=K$ ein Körper, so sind alle $K$-Moduln frei (LA1)
		\item Im allgemeinen ist dies jedoch falsch: $\QR{\Z}{2\Z} $ ist eine abelsche Gruppe (=$\Z$ Modul), die nicht frei als $\Z$-Modul ist.
		\item Jeder $R$-Modul $M$ ist Faktormodul eines freien $R$-Moduls, denn: $$ R^{(M)} \to M, (a_x)_{ x \in M} \mapsto \sum_{x\in M}a_{x}x \quad \text{ist surjektiv}.$$
		\item Basen eines freien $R$-Moduls können unterschiedliche Länge haben.
	\end{itemize}
\end{anm}
\begin{sa}\label{1.22}
	Sei $A$ ein kommutativer Ring, $A \neq 0$, $n_1,n_2 \in N $. Dann gilt: \\
	$$ A^{n_1} \simeq A^{n_2} \Longleftrightarrow n_1 =n_2 $$
\end{sa}
\begin{proof}
	Vorüberlegung: nach Algebra 1, 4.18 ex in $A$ ein maximales Ideal $J$ . Sei $n \in \N$. Dann ist $\QR{A^{n}}{JA^{n}}$ ein $\QR{A}{J}$-Modul (vgl Beispiel 1.10) und $\QR{A}{J}$ ist ein Körper. Die Abbildung $\QR{A^{n}}{JA^{n}} \to (\QR{A}{J})^{n}, (x_1,..,x_n) +JA^{n} \mapsto (x_1+J,...,x_n+J) $ ist ein Isomorphismus von $\QR{A}{J}$-Moduln, d.h. $\QR{A^{n}}{JA^{n}} \simeq (\QR{A}{J})^{n} $ ist ein n-dimensionaler $\QR{A}{J}$-Vektorraum. Aus $ A^{n_1} \simeq A^{n_2}$ folgt $\QR{A^{n_1}}{JA^{n_1}} \simeq \QR{A^{n_2}}{JA^{n_2}}$, also $ (\QR{A}{J})^{n_1} \simeq (\QR{A}{J})^{n_2}$ (als $\QR{A}{J}$-Vektorraum)
\end{proof}
\begin{df}\label{1.23}
	Sei $A$ ein kommutativer Ring, $M$ ein freier $A$-Modul mit endlicher Basis. Die Kardinalität dieser Basis heißt der \define{Rang\index{Rang eines Moduls}} von M (unabhängig von der Wahl einer endlichen Basis nach \ref{sa1.22})
\end{df}
\newpage
\subsection{Exakte Folgen}
\begin{df}\label{2.1}
	Eine \define{exakte Folge\index{exakte Sequent}} (\define{exakte Sequenz}) von $R$-Moduln ist eine Familie $(f_i)_{i \in I}$ von $R$-Modulhomomorphismen $f_i: M_i \to M_{i+1} $ für ein (endliches oder unendliches) Intervall $I \in \Z $, sodass: $$ \im f_i = \ker f_{i+1} \quad \text{für alle } i \in I \text{mit} \ i+1 \in I $$ gilt. \\
	Schreibweise: \quad  $\begin{tikzcd}
	\ldots \arrow{r}{}& M_{i-1} \arrow{r}{f_{i-1}}& M_i \arrow{r}{f_i} & M_{i+1} \arrow{r} & \ldots
	\end{tikzcd}$.\\
	Eine exakte Folge der Form: $$\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M^{’} \arrow{r}{f} & M \arrow{r}{g} & M^{''} \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd}  \quad (\ast) $$
	heißt eine \define{kurze exakte Folge\index{kurze exakte Sequenz}} (hierbei sind die äußeren Abbildungen die Nullabbildungen). Die Exaktheit von $ (\ast)$ bedeutet explizit:
	\begin{itemize}
		\item $f$ injektiv
		\item $g$ surjektiv
		\item $\im f = \ker g $.
	\end{itemize}
\end{df}
\begin{anm}
	\begin{itemize}
		\item Seien $M,N$ $R$-Moduln und $ f:M \to N $ ein $R$-Modulhomomorphismus. Falls $f$ injektiv, dann ist $\begin{tikzcd}
		0  \arrow{r} & M \arrow{r}{f} & N \arrow{r}{g} & \QR{N}{\im f} \arrow{r} & 0
		\end{tikzcd} $ exakt. \\
		falls $f$ surjektiv, so ist $\begin{tikzcd}
		0  \arrow{r} & \ker f \arrow{r} & M \arrow{r}{f} & N \arrow{r} & 0
		\end{tikzcd} $ exakt.
		\item Ist $\begin{tikzcd}
		0  \arrow{r} & M^{’} \arrow{r}{f} & M \arrow{r}{g} & M^{''} \arrow{r} & 0
		\end{tikzcd} $ eine exakte Folge von $R$-Moduln, und setzen wir $N:= \ker g$, so induziert g einen Isomorphismus $\overline{g}: \QR{M}{N} \overset{\sim}{\longrightarrow}  M^{''}$, und $f$ beschränkt sich zu einem Isomorphismus $f: M^{’} \overset{\sim}{\longrightarrow} N$. 
		(d.h. $$\begin{tikzcd}
		0 \arrow{r}& M^{'} \arrow{r}{f}\arrow{d}[swap]{\sim}{f}& M \arrow{r}{g} \arrow[equal]{d} & M^{''} \arrow[swap]{r} & 0\\
		0 \arrow{r}& N \arrow[hook]{r}{e}& M \arrow{r}{f} & \arrow{u}[swap]{\sim}\QR{M}{N} \arrow{r} & 0
		\end{tikzcd}$$
		ist ein kommutatives Diagramm mit exakten Zeilen.)
		\item Ist $\begin{tikzcd}
		0  \arrow{r} & M_i \arrow{r} & M_i^{'} \arrow{r} & M_i^{''} \arrow{r} & 0
		\end{tikzcd}, \; i \in I$ eine Familie exakter Folgen von $R$-Moduln, dann sind auch die Folgen 
		$$ \begin{tikzcd}
		\prod_{i\in I} M_i^{'} \arrow{r}& \prod_{i\in I} M_i \arrow{r}& \prod_{i\in I} M_i^{''}
		\end{tikzcd}$$ 
		sowie
		$$\begin{tikzcd}
		\bigoplus_{i\in I} M_i^{'} \arrow{r} &\bigoplus_{i\in I} M_i \arrow{r}& \bigoplus_{i\in I} M_i^{''}
		\end{tikzcd}$$
		(mit der komponentenweisen Abbildungen) exakt.\\
	\end{itemize}
\end{anm}
\begin{sa}\label{2.2}
	Sei $\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M^{’} \arrow{r}{f} & M \arrow{r}{g}\arrow[bend right = 50,swap, dashed]{l}{t} & M^{''}\arrow[bend right = 50,swap, dashed]{l}{s} \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd}$ eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label= \roman*)]
		\item Es gibt ein Untermodul $N'\subseteq M$ mit $M= \ker g \oplus N'$
		\item Es gibt einen $R$-Moduolhomomorphismus $s:M''\to M$ mit $g \circ s = \id_{M''}$
		\item Es existiert ein $R$-Modulhomomorphismus $t:M \to M'$ mit $t\circ f = \id_{M'}$
	\end{enumerate}
	Ist eine dieser äquivalenten Bedingungen erfüllt, sagt man, das die kurze exakte Sequenz "'spaltet"'. In diesem Fall gilt: $M \cong M' \oplus M''$. Der Homomorphismus $s$ heißt ein "'Schnitt"' von $g$.
\end{sa}
\begin{proof}
	$i) \Ra ii)$ Sei $N'\subseteq M$ ein Untermodul mit $M= \ker g \oplus N'$. Dann ist $N'\cap \ker g = 0$. Dann ist $g\big|_{N'} : N' \to M''$ injektiv. Außerdem gilt: $M''= g(M) = g(N')$, also ist $G\big|_{N'} : N' \overset{\sim}{\longrightarrow} M''$ ein Isomorphismus. Setze $s:M'' \to N' \hookrightarrow M$. Dann ist $s$ ein $R$-Modulhomomorphismus mit $g\circ s = \id_{M''}$. Außerdem ist $M= \ker g \oplus N' = \ker g \oplus \im s = \im f \oplus \im s = f(M') \oplus s(M'') \underset{f,s\text{ inj}}{\cong} M' \oplus M''$\\
	$ii) \Ra iii)$ Sei $s:M'' \to M$ ein Modulhomomorphismus mit $g\circ s= \id_{M''}$. Sei $h:f(M') \to M'$ invers zu $f\big|^{f(M)}: M' \overset{\sim}{\longrightarrow} f(M')$. Für $m\in M$ ist 
	$$g\circ (\id_M - s\circ g))(m) = g(m) - g\circ (s\circ g)(m) = g(m) - ((\underbrace{g\circ s}_{=\id_{M''}}) \circ g)(m) = 0$$
	Also ist $(\id_{M} - s\circ g)(m) \in \ker g = \im f$. Wir setzen $t:M \xrightarrow{\id_M - s\circ g} f(M') \xrightarrow{h} M'$, welcher ein $R$-Modulhomomorphisus ist mit 
	$$t\circ f = h\circ (\id_M - s\circ g)\circ f = \underbrace{h\circ \id_M \circ f}_{=\id_{M'}} - h\circ s \circ \underbrace{g\circ f}_{=0} = \id_{M'}$$
	$iii)\Ra i)$ Setze $t:M\to M'$ ein Modulhomomorphismus mit $t\circ f = \id_{M'}$. Setze $N':= \ker t$. Für $m\in M$ ist $m=\id_M(m) = \underbrace{(\id_M- f\circ t)(m)}_{\in \ker t} + \underbrace{(f\circ t)(m)}_{\in \im f}$, also ist $M= N' + \im f$. Sei außerdem $m\in N' \cap \im f$. Dann existiert ein $m'\in M'$ mit $m= f(m')$, somit ist
	$$0 =t(m) = (t\circ f)(m') = \id_{M'}(m') = m'$$
	also auch $m=0$. Damit ist $M= N' \oplus \im f$.
\end{proof}
\begin{sa}\label{2.3}
	Sei$\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M^{’} \arrow{r}{f} & M \arrow{r}{g} & M^{''} \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd} $ eine exakte Sequenz von $R$-Moduln, $M''$ ein freier $R$-Modul. Dan spaltet die obige Folge.
\end{sa}
\begin{proof}
	Sei also $(v_i)_{i\in I}$ eine Basis von $M''$. Wähle für alle $i\in I$ ein $m_i\in M$ mit $g(m_i) = v_i$ (beachte: $g$ ist surjektiv). Sei $s:M'' = \bigoplus_{i\in I} Rv_i \to M$ der durch die Vorgabe $s(v_i) = m_i$ induzierte Modulhomomorphismus (existiert nach der UE von $\bigoplus$). Es ist 
	$$(g\circ s) (v_i) = g(m_i) = v_i, \quad \forall i\in I$$
	Also ist $g\circ s = \id_{M''}$
\end{proof}
\begin{fo}\label{2.4}
	Sei $\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M^{’} \arrow{r} & M \arrow{r} & M^{''} \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd} $ eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln, $M', M''$ freie $R$-Moduln. Dann ist auch $M$ frei.
\end{fo}
\begin{proof}
	Nach Voraussetzung ist $M' \cong R^{(I)}$, $M'' \cong R^{(J)}$. Nach \ref{2.3} spaltet die Folge, also ist 
	$$M  \cong M'\oplus M'' \cong R^{(I)} \oplus R^{(J)} \cong R^{(I \overset{\cdot}{\cup} J)}$$ und damit auch frei.
\end{proof}
\begin{anm}
	Ist $R$ kommutativ, und haben $M,M'$ endliche Basen, dann zeigt der Beweis: 
	$$\text{rang}(M) = \text{rang}(M') + \text{rang}(M'')$$
\end{anm}
\begin{bem}\label{2.5}
	Sei $\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M^{’} \arrow{r}{f} & M \arrow{r}{g} & M^{''} \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd} $ ein kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln. Dann gilt: 
	\begin{enumerate}[label= \alph*)]
		\item Ist $M$ endlich erzeugt, dann ist $M''$ endlich erzeugt.
		\item Sind $M', \, M''$ endlich erzeugt, dann ist $M$ endlich erzeugt.
	\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}[label=\alph*)]
		\item Ist $M$ endlich erzeugt, dann existiert ein $n\in \N$ und ein Epimorphismus $\phi:R^n \to M$. Dann ist $g\circ \phi:R^n \to M''$ ebenfalls ein Epimorphismus, also ist $M''$ endlich erzeugt.
		\item Sei $(x_1, \ldots, x_r)$ ein Erzeugendensystem von $M'$, $(y_1, \ldots, y_s)$ ein Erzeugendensystem von $M''$. Da $g$ surjektiv, exitieren $z_1, \ldots, z_s\in M$ mit $g(z_i) = y_i$ für $i=1, \ldots, s$. \\
		Behauptung: $f(x_1), \ldots, f(x_r), z_1, \ldots, z_s$ ist ein Erzeugendensystem von $M$, denn sei $m\in M$. Dann exsitieren $a_1, \ldots, a_s\in R$ mit $g(m) = \sum_{i=1}^s a_i y_i = \sum_{i=1}^s a_i g(z_i) = g(\sum_{i=1}^s a_i z_i)$. Damit ist $m- \sum_{i=1}^s a_i z_i \in \ker g = \im f$. Also existiert ein $v\in M'$, etwa $v= \sum_{i=1}^r b_i x_i$ mit $f(v) = m - \sum_{i=1}^s a_i z_i $. Also ist 
		$$m=f(v) + \sum_{i=1}^sa_i z_i = \sum_{i=1}^r b_i f(x_i) + \sum_{i=1}^s a_i z_i$$ 
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{anm}
	Aus $M$ endlich erzeugt, folgt im Allgemeinen nicht, dass $M'$ endlich erzeugt ist.
\end{anm}
\begin{bsp}
	Sei $K$ ein Körper, $R=K[X_1, X_2, \ldots]$. Dann ist $R$ als $R$-Modul offensichtlich endlich erzeugt (von 1). Setze $$I:= \{f\in R \ | \ \text{konstanter Term von } f \text{ ist } =0\}$$
	Dann ist $I$ ein Ideal in $R$, aber $I$ ist nicht endlich erzeugt als $R$-Modul, denn angenommen ex existieren $f_1, \ldots, f_r\in I$ mit $I = \sum_{i=1}^rRf_i$. Dann existiert ein $n\in \N$, sodass $f_1, \ldots, f_r\in K[X_1, \ldots, X_n] \subseteq R$. \\
	Problem: $X_{n+1} \notin I$, denn andernfalls wäre $X^{n+1} = a_1 f_1 + \ldots + a_rf_r$ mit $a_1, \ldots, a_r \in R$ und setze $X_1 = \ldots = X_n = 0, \ X_{n+1} = 1$, also $1=0$ Widerspruch!		
\end{bsp}
\begin{bem}\label{2.7}
	Seien $M_1, \ldots, M_r$ $R$-Moduln. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label=\roman*)]
		\item $M= \bigoplus_{i=1}^r M_i$ ist endlich erzeugt.
		\item $M_1, \ldots, M_r$ sind endlich erzeugt.
	\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{proof}
	Es genügt, die Behaptung für $r=2$ zu zeigen (Rest induktiv). Wir haben kurze exakte Folgen $$\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M_1 \arrow{r}{f} & M_1 \oplus M_2 \arrow{r}{g} & M_2 \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd} $$
	 und
	$$\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M_2 \arrow{r}{f} & M_1 \oplus M_2 \arrow{r}{g} & M_1 \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd} $$
	Damit folgt die Behauptung aus \ref{2.5}
\end{proof}
\begin{anm}
	Ist $M= \bigoplus_{i\in I} M_I$ mit $|I| = \infty, \ M_i \neq 0$ für alle $i\in I$, dann ist $M$ nicht endlich erzeugt, dann für $x_1, \ldots, x_s\in M$ existiert ein $J\subsetneq I$ mit $ x_1, \ldots, x_s \in \bigoplus_{j\in J} M_j$, also $\sum_{i=1}^s R_i \subseteq \bigoplus_{j\in J} M_j\subsetneq \bigoplus_{i\in I} M_i$
\end{anm}
\begin{bem}[Fünferlemma]\label{2.8}\index{Fünferlemma} Ist ein kommutatives Diagramm von $R$-Modul-homomorphismen mit exakten Zeilen 
	$$\begin{tikzcd}
	M_1 \arrow{r} \arrow{d}{\phi_1}& M_2 \arrow{r}\arrow{d}{\phi_2}& M_3 \arrow{r} \arrow{d}{\phi_3} & M_4 \arrow{r} \arrow{d}{\phi_4} & M_5 \arrow{d}{\phi_5}\\
	N_1 \arrow{r}& N_2 \arrow{r}& N_3 \arrow{r} & N_4 \arrow{r} & N_5
	\end{tikzcd}$$
	gegeben und $\phi_1$ surjektiv, $\phi_2, \phi_4$ Isomorphismen, $\phi_5$ injektiv. Dann ist $\phi_3$ ein Isomorphismus.
\end{bem}
\begin{proof}
	Diagrammjagd (Übungen).
\end{proof}
\begin{anm}
	Wir meist in der Situation $M_1 = N_1 = M_5 = N_5$ angewandt.
\end{anm}
\begin{bem}[Schlangenlemma]\label{2.9}\index{Schlangenlemma}
	Sei folgendes kommutatives Diagramm von $R$ Modulhomomorphismen mit exakten Zeilen gegeben:
	$$\begin{tikzcd}
& M^{'} \arrow{r}{f'}\arrow{d}{\phi'}& M \arrow{r}{f} \arrow{d}{\phi} & M^{''} \arrow{d}{\phi''} \arrow{r}& 0\\
	0 \arrow{r}& N' \arrow{r}{g'}& N \arrow{r}{g} & N''
	\end{tikzcd}$$
	Dann existiert eine exakte Sequenz von $R$-Moduln 
	$$\begin{tikzcd}
	\ker \phi'  \arrow{r} & \ker \phi \arrow{r}{f} & \ker \phi'' \arrow{r}{\delta} & \coker \phi'  \arrow{r} &  \coker \phi \arrow{r} & \coker \phi''
	\end{tikzcd} $$
	wobei $\delta$ die sogenannte Übergangabbildung ist (Konstruktion siehe Beweis) und $f',f,g',g$ induziert sind. Ist $f'$ injektiv, dann ist auch $\ker \phi' \longrightarrow \ker \phi$ injektiv. Ist $g$ surjektiv, dann auch $\coker \phi \longrightarrow \coker \phi''$
	
\end{bem}
\begin{proof} 
	Betrachte
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=triangle 60]
		\matrix[matrix of math nodes,column sep={60pt,between origins},row
		sep={60pt,between origins},nodes={asymmetrical rectangle}] (s)
		{
			&|[name=ka]| \ker \phi' &|[name=kb]| \ker \phi &|[name=kc]| \ker \phi'' \\
			%
			&|[name=A]| M' &|[name=B]| M &|[name=C]| M'' &|[name=01]| 0 \\
			%
			|[name=02]| 0 &|[name=A']| N' &|[name=B']| N &|[name=C']| N'' \\
			%
			&|[name=ca]| \coker \phi' &|[name=cb]| \coker \phi &|[name=cc]| \coker \phi'' \\
		};
		\draw[->] (ka) edge (A)
		(kb) edge (B)
		(kc) edge (C)
		(A) edge node[auto] {\(f'\)}(B)
		(B) edge node[auto] {\(f\)} (C)
		(C) edge (01)
		(A) edge node[auto] {\(\phi'\)} (A')
		(B) edge node[auto] {\(\phi\)} (B')
		(C) edge node[auto] {\(\phi''\)} (C')
		(02) edge (A')
		(A') edge node[auto] {\(g'\)} (B')
		(B') edge node[auto] {\(g\)} (C')
		(A') edge (ca)
		(B') edge (cb)
		(C') edge (cc)
		;
		\draw[->,gray] (ka) edge (kb)
		(kb) edge (kc)
		(ca) edge (cb)
		(cb) edge (cc)
		;
		\draw[->,red,rounded corners] (kc) -| node[auto,text=black,pos=.7]
		{\(\delta\)} ($(01.east)+(.5,0)$) |- ($(B)!.35!(B')$) -|
		($(02.west)+(-.5,0)$) |- (ca);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Konstruktion von $\delta:$ Sei $m'' \in \ker \phi'' \subseteq M''$. Da $f$ surjektiv, existiert ein $m\in M$ mit $m'' = f(m)$. Setze $n:= \phi(m)$. Dann ist $g(n) = g(\phi(m)) = \phi''(f(m)) = \phi''(m'') = 0$. Dann ist $n\in \ker g = \im g'$. Also existiert ein $n'\in N'$ mit $g'(n') = n$ ($n'$ ist eindeutig bestimmt wegen $g'$ injektiv.) Setze $\delta(m''):= n' + \im \phi'$\\
	Wohldefiniertheit von $\delta$: Sei $\tilde{m} \in M$ mit $m'' = f(\tilde{m})$. Dann ist $(\tilde{m}) = f(m)$, also $\tilde{m} - m \in \ker f= \im f'$. Damit existiert ein $m'\in M'$ mit $\tilde{m} - m = f'(m')$. Also ist
	$$\tilde{n}:= \phi(\tilde{m}) = \phi(m+ f'(m')) = \underbrace{\phi(m)}_{=n} + \phi(f'(m')) = g'(n') + g'(\phi'(m')) = g'(\underbrace{n' + \phi'(m')}_{:= \tilde{n}'}) $$
	Damit ist $\tilde{n}' + \im \phi' = n' + \im \phi'$, Rest ist Übungsaufgabe.
\end{proof}
\newpage
\subsection{Noethersche und Artinsche Moduln}
\begin{df}\label{3.1}
	Sei $M$ ein $R$-Modul. $M$ heißt \define{noethersch\index{noetherscher Modul}} $\defi$ jeder Untermodul von $M$ ist endlich erzeugt.
\end{df}
\begin{anm}
	$M$ noethersch $\Ra $ $M$ ist endlich erzeugt.
\end{anm}
\begin{bsp}
	Sei $K$ ein Körper, $V$ ein $K$-VR. Dann gilt: $V$ noethersch $\Lra$ $V$ ist endlich dimensional
\end{bsp}
\begin{sa}\define{3.3}
	Sei $M$ ein $R$-Modul. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label= \roman*)]
		\item $M$ ist noethersch
		\item Jede aufsteigende Kette $M_0 \subseteq M_1 \subseteq M_2 \subseteq \dots $ von Untermoduln wird stationär, d.h. es existiert ein $ n \in \N_0$, sodass $M_i = M_n$ für alle $i \geq n $.
		\item Jede nichtleere Menge von Untermoduln von $M$ enthält ein maximales Element.
	\end{enumerate}
	Man sagt in diesem Fall auch: die Untermoduln von $M$ erfüllen die \define{aufsteigende Kettenbedingung\index{aufsteigende Kettenbedingung}}.
\end{sa}
	\begin{proof} 
		$i) \Ra ii)$ Sei $M_0 \subseteq M_1 \subseteq M_2 \subseteq \dots $ eine Kette von Untermoduln von $M$. Setze $N := \bigcup_{i \in \N_0} M_i \subseteq M$. $N$ ist Untermodul von $M$ (beachte: $ a,b \in N \Ra $ Es existieren $i,j \in \N_0$ mit $a \in M_i$, $b \in M_j$, o.E. gilt: $i\leq j \Ra M_i \subseteq M_j$, $a,b \in M_j \Ra a+b \in M_j \subseteq N$). Da $M$ noethersch, ist $N$ endlich erzeugt, d.h. es existiert ein endliches Erzeugendensystem $x_1, \dots x_r$ von $N$. Für jedes $i \in \{1,\dots r\} $ exsistieren $j_i \in \N_0 $ mit $x_i \in M_{j_i}$. Setze $n:= max\{j_i \ | \ i = 1, \dots r \} \Ra x_1,\dots, x_r \in M_n$ $ \Ra N \subseteq M_n \subseteq N \Ra N = M_n \Ra $ für alle $i \geq n $ ist $ M _i=M_n$.\\
		$ii) \Ra iii)$ Sei $\mathcal{X}$ eine nichtleere Menge von Untermoduln von $M$, die kein maximales Element hat. Insbesondere existiert zu jedem $ M' \in \mathcal{X} $ ein $M'' \in \mathcal{X} $ mit $M' \subsetneq M''$. $\Ra$ Es existiert eine Kette von Untermoduln $M_0 \subsetneq M_1 \subsetneq M_2 \subsetneq \dots $ von $M$ , die nicht stationär wird.\\
		$iii) \Ra i)$ Sei $N \subseteq M $ ei Untermodul. Setze $$\mathcal{X} := \{M' \subseteq M \text {Untermodul} \ | \ M' \text{endlich erzeugt}, M' \subseteq N\}$$Wegen $0 \in \mathcal{X}$ ist $\mathcal{X} \neq \emptyset $ $\overset{(iii)}{\Ra}$ Es existiert ein maximales Element $\tilde{M} $ in $\mathcal{X}$. \\
		Behauptung: $\tilde{M} = N$, denn: Sei $ x \in N \Ra Rx+\tilde{M} \in \mathcal{X} $ und $ \tilde{M} \subseteq Rx+\tilde{M} \overset{\tilde{M} max.}{\Ra} Rx+\tilde{M} = \tilde{M} \Ra x \in \tilde{M}$.
	\end{proof}
\begin{bem}\label{3.4}
	Sei $\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M' \arrow{r} & M \arrow{r} & M'' \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd} $ ein kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln. Dann sind äquivalent: 
	\begin{enumerate} [label= \roman*)]
		\item $M$ ist noethersch
		\item $M'$ und $M''$ sind noethersch
	\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{proof}
	Es genügt den Fall der Folge $\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M' \arrow{r} & M \arrow{r} & M'' \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd} $  für einen Untermodul $N \subseteq M $ zu betrachten. (Vgl. Anmerkung nach 2.1)\\
	$i) \Ra ii)$ Sei $N' \subseteq N $ Untermodul $\Ra N' $ Untermodul von $M$ $\overset{M \text{noet.}}{\Longrightarrow} $ $N' $ endlich erzeugt. Sei $N'' \subseteq \QR{M}{N}$ Untermodul. Also ist $\pi^{-1}(N'') \twoheadrightarrow N''$ ein Epimorphismus und damit $ N'' $ endlich erzeugt nach 2.5 (a). \\
	$ii) \Ra i)$ Seien $N, \QR{M}{N}$ noethersch, und sei $M' \subseteq M $ Untermodul. Wir erhalten eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln  $$\begin{tikzcd}
	0  \arrow{r} & M' \cap N \arrow{r}{} & M' \arrow{r}{} & \QR{M'}{M' \cap N} \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd} $$wobei $M' \cap N $ endlich erzeugt, da $N$ noethersch. Außerdem ist $$\QR{M'}{M' \cap N} \simeq \QR{(M'+N)}{N} \subseteq \QR{M}{N} $$ endlich erzeugt, da $\QR{M}{N} $ noethersch. $\Ra M' $ ist endlich erzeugt nach 2.5
\end{proof}
\begin{bem}\label{3.5}
	$M_1,...,M_r$ $R$-Moduln. Dann sind äquivalent: 
	\begin{enumerate} [label= \roman*)]
		\item $\bigoplus_{i=1}^r M_i $ noethersch 
		\item $M_1,...,M_r $ noethersch.
	\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{proof}
	Analog zum Beweis von \ref{2.7} unter Verwendung von \ref{3.4}
\end{proof}
\begin{df}\label{3.6}
	$R$ heißt \define{linksnoethersch\index{noetherscher Ring}} (bzw. \define{rechtsnoethersch}), wenn $R$ als Links-(bzw. Rechts-) Modul über sich selbst noethersch ist. $R$ heißt \define{noethersch\index{noetherscher Ring}}, wenn $R$ links-und rechtsnoethersch ist.
\end{df}
\begin{anm}
	Es gibt Ringe, die rechtsnoethersch, aber nicht linksnoethersch sind (und umgekehrt)
\end{anm}
\begin{bsp}
	\begin{enumerate} [label=\alph*)]
		\item Ist $R$ ein Schiefkörper (Divisionsring) (d.h. $R \backslash \{0\}$ ist eine Gruppe bzgl. "."), dann ist $R$ noethersch, denn wegen $Ra=R=aR$ für alle $ a \in R \backslash \{0\}$ sind die einzigen Linksideale (Rechtsideale) in $R$ durch $0,R$ gegeben, diese sind endlich erzeugt.
		\item Sei $K$ ein Körper, $ R= K [ X_1,X_2,\dots ]$ ist nicht noethersch nach Beispiel 2.6.
	\end{enumerate}
\end{bsp}
\begin{bem}\label{3.8}
	Sei $R$ ein linksnoetherscher Ring, M ein endlich erzeugtes $R$-Modul. Dann ist $M$ noethersch. 
\end{bem}
\begin{proof}
	%hier ist es ein surjektionspfeil
	Wegen $M$ endlich erzeugt, existiert ein Epimorphismus $R^n \twoheadrightarrow M $ für geeignetes n. Nach Vorraussetzung ist $R$ als $R$-Modul noethersch $\overset{3.5}{\Ra} $ $R^n $ noetherscher $R$-Modul $\overset{3.4}{\Ra}$ $M$ noethersch.
\end{proof}
\begin{bem}\label{3.9}
	Sei $R$ linksnoetherscher Ring, $I \subseteq R $ zweiseitiges Ideal. Dann ist $\QR{R}{I} $ linksnoethersch.
\end{bem}
\begin{proof}
	Es ist zu zeigen: $\QR{R}{I} $ ist noethersch als $\QR{R}{I} $-Modul. \\
	Vorüberlegungen:
	\begin{enumerate}
		\item Für $N \subseteq \QR{R}{I}$ gilt:
		\begin{eqnarray*}
		N \text{ ist } \QR{R}{I} \text{-Modul von } \QR{R}{I}& \Lra & N \text{ ist } R- \text{Untermodul von } \QR{R}{I}\\
		(\text{bezüglich } \overline{a} \cdot \overline{x}:= \overline{ax}) & & (\text{bezüglich }a \cdot \overline{x} := \overline{ax})
		\end{eqnarray*}
		\item Für jeden $\QR{R}{I} $-Untermodul $N$ von $\QR{R}{I} $ gilt:
		$$ N \text{ ist endlich erzeugt über } \QR{R}{I} \Lra N \text{ ist endlich erzeugt über} R $$ 
	\end{enumerate}
	Nach den Vorüberlegungen genügt es zu zeigen, dass $\QR{R}{I}$ noethersch ist als $R$-Modul. Dies folgt aus 3.8, denn $\QR{R}{I}$ ist endlich erzeugt als $R$-Modul (erzeugt von $\overline{1}).$
\end{proof}
\begin{anm}
	Unterringe noetherscher Ringe sind im Allgemeinen nicht noethersch (siehe Übungsaufgaben)
\end{anm}
\begin{bem}\label{3.10}
	Seien $M,N \ R$-Moduln mit $M \cong M \oplus N, N \neq 0$. Dann ist $M$ nicht noethersch. 
\end{bem}
\begin{proof} 
	Setze $$\mathcal{X} := \{N' \subseteq M \text{Untermodul} \ | \ \exists M' \subseteq M,\, \text{sd. }  M = M' \oplus N'\text{ und } M' \cong M\}$$
	Offenbar ist $0\in \mathcal{X}$, denn $M= M \oplus 0$, also $\mathcal{X} \neq \emptyset$. \\
	Angenommen $M$ ist noethersch. Dann enthält $\mathcal{X}$ ein maximales Element $N'$, also  existiert ein $M' \subseteq M$ mit $M = M' \oplus N'$ und $M' \cong M$. Nach Voraussetzung existiert ein $\phi : M \bigoplus N \iso M \iso M'$. Also ist 
	$$M' = \phi(M) \oplus \phi(N) \Ra M = M' \oplus N' = \underbrace{\phi(M)}_{=:M''} \oplus \underbrace{\phi(N) \oplus N'}_{=:N''} $$ Es ist $M \cong \phi(M) = M''$, somit $ N'' \in \mathcal{X}$. Außerdem ist $\phi(N) \neq 0 $ wegen $ N \neq 0 $ und $\phi$ injektiv. Damit folgt $N' \subsetneq N'' $ im Widerspruch zur Maximalität von $N'$.
\end{proof}
\begin{sa}\label{3.11}
	Sei $R$ linksnoetherscher Ring, $R \neq 0$, $n_1,n_2 \in N$. Dann gilt: $ R^{n_1} \simeq R^{n_2} \Ra n_1 = n_2 $.
\end{sa}
\begin{proof}
	ohne Einschränkung gelte $n_1 \geq n_2  \Ra R^{n_2} \simeq R^{n_1} \simeq R^{n_2} \simeq R^{n_1 - n_2} $. Wegen $R^{n_2}$ noethersch, folgt mit 3.10 : $R^{n_1 - n_2} =0$, also $ n_1=n_2$
\end{proof}
\begin{anm}
	\begin{itemize}
		\item Obiger Satz zeigt, dass der Bergiff des Ranges freier Moduln auch für endlich erzeugte, freie Modlun über linksnoetherschen Ringen wohldefiniert ist. 
		\item Jeder Körper ist linksnoethersch $\Ra$ So erhält man einen neuen Beweis für Ergebnis aus LA1
	\end{itemize}
\end{anm}
\begin{sa}[Hilbertscher Basissatz]\label{3.12}\index{Hilbertscher Basissatz}
	Sei $R$ ein linksnoetherscher Ring. Dann ist $R[X]$ linksnoethersch.
\end{sa}
\begin{proof}
	Sei $I\subseteq R$ ein Linksideal. Es ist zu zeigen, dass $I$ als $R[X]$-Modul endlich erzeugt ist.
	\begin{enumerate}
		\item Für $n\in \N$ setze $I_n:= \{f\in I \ | \ \deg f \leq n\}$, was offenbar ein $R$-Modul ist. Wir betrachten die $R$-lineare Abbildung 
		$$b_n : I_n \longrightarrow R, \quad \sum_{i=0}^n a_i X^i \mapsto a_n$$
		also ist $B_n:= b_n(I_n) \subseteq R$ ein Linksideal. Für $f\in I_n$ ist $Xf\in I_{n+1}$, also $b_n(f) = b_{n+1}(Xf) \in B_{n+1} = b_{n+1}(I_{n+1})$, woraus wir eine Kette von Linksidealen $B_1 \subseteq B_2 \subseteq \ldots$ erhalten, welche, da $R$ linksnoethersch ist, stationär ist, also existiert ein $n\in \N$ mit $B_m = B_n$ für alle $m\geq n$.
		\item Behauptung: $I = R[X] I_n$, denn: 
		\begin{enumerate}
			\item["'$\supseteq$"']  klar, wegen $I_n\subseteq I$, wobei $I$ ein Linksideal ist.
			\item["'$\subseteq$"'] Es ist $I = \bigcup_{m\in \N} I_m$, d.h. es genügt zu zeigen, dass $I_m \subseteq R[X] I_n$ für alle $m\in \N$, was wir per Induktion nach $m$ zeigen. \\
			$m\leq n$: klar.\\
			$m >n:$ Sei $f\in I_m$. Dann ist $b_m(f) \in B_m  = B_n = b_n(I_n)$, also existiert ein Polynom $f_1\in I_n$ mit $b_m(f) = b_n(f_1)= b_m(X^{m-n}f_1)$. Also ist $f- X^{m-n} f_1 \in I_{m-1} \overset{\text{IV}}{\subseteq } R[X] I_n$. Wegen $X^{m-n} f_1 \in R[X] I_n$, folgt $f\in R[X] I_n$
		\end{enumerate}
	\item $I_n$ ist endlich erzeugt als $R$-Modul, denn: $I_n \subseteq \sum_{i=0}^n RX^i$, und $\sum_{i=0}^n RX^i$ ist ein endlich erzeugter $R$-Modul, also insbesondere noethersch nach 3.8, weshalb $I_n$ als Untermodul endlich erzeugt ist, d.h. es existieren $g_1, \ldots, g_r\in I_n $ mit $I_n = \sum_{i=1}^r Rg_i$, also 
	$$I \overset{2.}{=} R[X]I_n = \sum_{i=1}^r R[X] g_i $$
	d.h. $I$ ist endlich erzeugt als $R[X]$-Modul.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{fo}\label{2.13}
	\begin{enumerate}[label= \alph*)]
		\item Ist $R$ ein linksnoetherscher Ring, dann ist $R[X_1, \ldots, X_n]$ linksnoethersch
		\item Sind $A,\, B$ kommutative Ring, $\phi:A \to B$ ein Ringhomomorphismus, sodass $B$ von $\phi(A)$ und einer endlichen Menge $\{x_1, \ldots, x_r\}\subseteq B$ als Ring erzeugt wird. Dann gilt: $A$ ist nothersch $\Ra B$ noethersch.
	\end{enumerate}
\end{fo}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}[label= \alph*)]
		\item aus \ref{3.12} per Induktion
		\item Nach Voraussetzung existiert ein surjektiver Ringhomomorphismus 
		$$\psi: A[X_1, \ldots, X_r] \twoheadrightarrow B, \quad X_i \mapsto x_i, \quad \text{und} \quad \psi\big|_A = \phi$$
		Ist $A$ noethersch, dann ist $A[X_1, \ldots, X_r]$ nothersch nach $a)$ und nach 3.9 ist $B$ noethersch.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{df}\label{3.14}
	Sei $M$ ein $R$-Modul. $M$ heißt \define{artinsch\index{artinsch}} $\defi$ für jede absteigende Kette $M_1 \supseteq M_2 \supseteq \ldots$ von Untermoduln von $M$ gibt es ein $n\in \N$ mit $M_i = M_n$ für alle $i\geq n$ ("'absteigende Kettenbedingung"').
\end{df}
\begin{df}\label{df3.15}
	$R$ heißt \define{linksartinsch\index{artinscher Ring}} (bzw. \define{rechtsartinsch}) $\defi R$ ist als Links- bzw. Rechtsmodul über sich selber artinsch. $R$ heißt \define{artinsch} $\defi R$ ist links- und rechtsartinsch.
\end{df}
\begin{bsp}
	\begin{enumerate}[label= \alph*)]
		\item Jeder endliche Ring ist artinsch (und noethersch).
		\item $\Z$ ist kein artinscher Ring, denn $\Z \supsetneq 2\Z\supsetneq 4 \Z \supsetneq 8\Z \supsetneq \ldots$
		\item Sei $M$ ein endliches Monoid, $K$ ein Körper, $R= K[M]$ sei der Monoidring (vgl. Algebra 1-Übungen). Dann ist $R$ linksartinsch, denn: $K[M]$ ist ein endlichdimensionaler $K$-Vektorraum, jeder $K[M]$-Untermodul von $K[M]$ ist ein $K$-Untervektorraum von $K[M]$, also ist jede absteigende Kette von Untermoduln eine absteigende Kette von Untervektorräumen, die stationär ist. Ebenso ist $K[M]$ rechtsartinsch, $K[M]$ also artinsch.
	\end{enumerate}
\end{bsp}
\begin{bem}\label{3.17}
	Sei $\begin{tikzcd}
	0 \arrow{r} & M' \arrow{r} & M\arrow{r}  & M'' \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd}$ eine exakte Folge vn $R$-Moduln. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label= \roman*)]
		\item $M$ ist artinsch.
		\item $M'$, $M''$ ist artinsch.
	\end{enumerate}
\end{bem}
\begin{proof}
	Es genügt, den Fall $\begin{tikzcd}
	0 \arrow{r} & N \arrow{r} & M\arrow{r} & \QR{M}{N} \arrow{r} & 0
	\end{tikzcd}$ zu betrachten.\\
	$i) \Ra ii)$ Sei $M$ artinsch. Sei $N_1 \supseteq N_2 \supseteq \ldots$ eine Kette von Untermoduln von $N$. Dann ist $N_i$ ein Untermodul von $M$ für alle $i\in \N$ und, da $M$ artinsch ist, existiert ein $n\in \N$ mit $N_i = N_n$ für alle $i\geq n$, weshalb $N$ artinsch ist. Sei $N_1' \supseteq N_2'\supseteq \ldots$ eine Kette von Untermoduln von $\QR{M}{N}$. Dann ist $\pi^{-1}(N_1') \supseteq \pi^{-1}(N_2') \supseteq \ldots$ eine Kettte von Untermoduln von $M$, welche, wegen $M$ artinsch, stationär wird. Es ist $N_n' = \pi (\pi^{-1}(N_n')) = \pi(\pi^{-1}(N_i')) = N_i$ für alle $i\geq n$, also ist $\QR{M}{N}$ artinsch.\\
	$ii) \Ra i)$ Seien $N, \QR{M}{N}$ artinsch. Sei $M_1 \supseteq M_2 \supseteq \ldots$ eine absteigende Kette von Untermoduln von $M$. Dann ist $M_1 \cap N \supseteq M_2 \cap N \supseteq \ldots$ eine absteigende Kette von Untermoduln von $N$. Damit ist 
	$$\QR{(M_1+N)}{N} \supseteq \QR{(M_2+N)}{N} \supseteq \ldots$$
	eine absteigende Kette von Untermoduln von $\QR{M}{N}$, also existiert ein $n\in \N$ mit $M_i \cap N = M_n \cap N$ und $\QR{M_i + N}{N} = \QR{M_n+N}{N} $ für alle $i\geq n$, also ist $M_i + N = M_n + N$ für alle $i\geq n$, \\
	Behauptung: $M_i = M_n$ für alle $i\geq n$, denn sei $i\geq n$ fest. 
	\begin{enumerate}
		\item["'$\subseteq$"'] klar
		\item["'$\supseteq$"'] Sei $x\in M_n$. Dann existieen $x' \in M, \, y\in N$ mit $x = x' + y$ (wegen $M_i + N = M_n + N$), also $y= \underbrace{x}_{\in M_n} - \underbrace{x'}_{\in M_i \subseteq M_n} \in M_n \cap N = M_i \cap N \Ra  x= \underbrace{x'}_{\in M_i} + \underbrace{y}_{\in M_i} \in M_i$ 
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{fo}\label{3.18}
	Seien $M_1, \ldots, M_n$ $R$-Moduln. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label= \roman*)]
		\item $\bigoplus_{i=1}^n M_i$ ist artinsch
		\item $M_1, \ldots, M_n$ sind artinsch.
	\end{enumerate}
\end{fo}
\begin{fo}\label{3.19}
	Sei $R$ linksartinsch, $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul. Dann ist $M$ artinsch.
\end{fo}
\begin{df}\label{3.20}
	Sei $M$ ein $R$-Modul. Dann heißt $M$ \define{endlich  koerzeugt\index{endlich koerzeugt}} $\defi $ für jede Familie $(M_i)_{i\in I}$ von Untermoduln von $M$ mit $\bigcap_{i\in I} M_i = 0$ existiert eine endliche Teilmenge $J\subseteq I$ mit $\bigcap_{j\in J} M_j = 0$
\end{df}
\begin{anm}
	\begin{itemize}
		\item Sei $N\subseteq N$ ein Untermodul. Dann ist $\QR{M}{N}$ endlich koerzeugt $\Lra $ Für jede Familie $(M_i)_{i\in I}$ von Untermoduln von $M$ mit $\bigcap_{\in I} M_i = N$ existiert eine endliche Teilmenge $J \subseteq U$ mit $\bigcap_{j\in J} M_j = N$.
		\item $N$ ist endlich erzeugt $\Lra$ Für jede Familie $(M_i)_{i\in I}$ von Untermoduln von $M$ mit $\sum_{i\in I} M_I = N$ existiert eine endliche Teilmenge $J\subseteq I$ mit $\sum_{j\in J} M_j = N$.
	\end{itemize}
\end{anm}
\begin{sa}\label{3.21}
	Sei $M$ ein $R$-Modul. Dann sind äquivalent:
	\begin{enumerate}[label= \alph*)]
		\item $M$ ist artinsch
		\item Jede nichtleere Menge von Untermoduln enthält ein minimales Element
		\item Jeder Faktormodul von $M$ ist endlich koerzeugt.
	\end{enumerate}
\end{sa}
\begin{proof}
	$i) \Ra ii)$ Sei $\mathcal{X}$ eine nichtleere Menge von Untermoduln von $M$, die kein minimales Element besitzt. Insbesondere existiert zu jedem $M'\in \mathcal{X}$ ein $M''\in \mathcal{X}$ mit $M'' \subsetneq M'$, also existiert eine Kette von Untermoduln $M_1 \supsetneq M_2 \supsetneq \ldots$, die nicht stationär wird.\\
	$ii) \Ra iii)$ Sei $N \subseteq M$ eine Untermodul, $(M_i)_{i\in I}$ eine Familie von Untermoduln von $M$ mit $\bigcap_{i\in I} M_i = N$. Setze $\mathcal{X}:= \{\bigcap_{j\in J}M_j \ | \ J \subseteq I \text{ endlich}\} \overset{(ii)}{\Ra} \mathcal{X}$ enthält ein minimales Element $N_1 = \bigcap_{j\in J} M_j $ für eine endliche Teilmenge $J\subseteq I$.\\
	Behauptung: $N_1 = N$, denn
	\begin{enumerate}
		\item["'$\supseteq$"'] klar
		\item["'$\subseteq$"'] Angenommen $N_1 \supsetneq N$. Dann existiert ein $x \in N_1$ mit $x\notin N$. Da $N= \bigcap_{i\in I} M_i$ existiert ein $i\in I$ mit $x\notin M_i \Ra x \notin \bigcap\limits_{j\in J \cup \{i\}} M_j =: N_2$. Somit ist $N_2 \in \mathcal{X}$, $N_2 \subsetneq N_1$ im Widerspruch zur Minimalität von $N_1$.
	\end{enumerate}
	Somit $N_1=N$, also ist $\QR{M}{N}$ endlich koerzeugt.\\
	$iii) \Ra i)$ Sei $M_1 \supseteq M_2 \supseteq \ldots$ eine absteigende Kette von Untermoduln von $M$. Setze $N:= \bigcap_{i\in \N} M_i$. $\QR{M}{N}$ ist endlich koerzeugt, weshalb eine endliche Teilmenge $J\in I$ existiert mit $N= \bigcap_{j\in J} M_j$. Setze $n:= \max J$, dann ist $N= M_n$, also ist $M_i = M_n$ für alle $i\geq n$.
\end{proof}









